.\" Copyright (c) 1989-2013 The Regents of the University of California.
.\" All rights reserved.
.\"
.\" Redistribution and use in source and binary forms, with or without
.\" modification, are permitted provided that the following conditions
.\" are met:
.\" 1. Redistributions of source code must retain the above copyright
.\"    notice, this list of conditions and the following disclaimer.
.\" 2. Redistributions in binary form must reproduce the above copyright
.\"    notice, this list of conditions and the following disclaimer in the
.\"    documentation and/or other materials provided with the distribution.
.\" 3. All advertising materials mentioning features or use of this software
.\"    must display the following acknowledgement:
.\"	This product includes software developed by the University of
.\"	California, Berkeley and its contributors.
.\" 4. Neither the name of the University nor the names of its contributors
.\"    may be used to endorse or promote products derived from this software
.\"    without specific prior written permission.
.\"
.\" THIS SOFTWARE IS PROVIDED BY THE REGENTS AND CONTRIBUTORS ``AS IS'' AND
.\" ANY EXPRESS OR IMPLIED WARRANTIES, INCLUDING, BUT NOT LIMITED TO, THE
.\" IMPLIED WARRANTIES OF MERCHANTABILITY AND FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE
.\" ARE DISCLAIMED.  IN NO EVENT SHALL THE REGENTS OR CONTRIBUTORS BE LIABLE
.\" FOR ANY DIRECT, INDIRECT, INCIDENTAL, SPECIAL, EXEMPLARY, OR CONSEQUENTIAL
.\" DAMAGES (INCLUDING, BUT NOT LIMITED TO, PROCUREMENT OF SUBSTITUTE GOODS
.\" OR SERVICES; LOSS OF USE, DATA, OR PROFITS; OR BUSINESS INTERRUPTION)
.\" HOWEVER CAUSED AND ON ANY THEORY OF LIABILITY, WHETHER IN CONTRACT, STRICT
.\" LIABILITY, OR TORT (INCLUDING NEGLIGENCE OR OTHERWISE) ARISING IN ANY WAY
.\" OUT OF THE USE OF THIS SOFTWARE, EVEN IF ADVISED OF THE POSSIBILITY OF
.\" SUCH DAMAGE.
.\"
.\"*******************************************************************
.\"
.\" This file was generated with po4a. Translate the source file.
.\"
.\"*******************************************************************
.\" This file is distributed under the same license as original manpage
.\" Copyright of the original manpage:
.\" Copyright © 1989-2013 The Regents of the University of California (BSD)
.\" Copyright © of Polish translation:
.\" Gwidon S. Naskrent (PTM) <naskrent@hoth.amu.edu.pl>, 1998.
.\" Robert Luberda <robert@debian.org>, 2014.
.TH UUENCODE 5   
.SH NAZWA
uuencode \- format zakodowanego pliku uuencode
.SH OPIS
Pliki produkowane przez \fBuuencode\fP(1) składają się z linii nagłówka, po
której występuje pewna liczba linii treści oraz linia stopki. Polecenie
\fBuudecode\fP(1) zignoruje wszystkie linie poprzedzające nagłówek lub
następujące po linii kończącej. Linie poprzedzające nagłówek nie mogą
oczywiście wyglądać jak nagłówek.
.PP
Linia nagłówka jest rozróżniania po tym, że jej pierwszych 5 znaków to
\fIbegin\fP, a następnym znakiem jest albo spacja, albo myślnik, po którym
występuje albo \fIbase64\fP, albo \fIencoded\fP, albo oba naraz (także rozdzielone
myślnikiem). Opcja \fIbase64\fP określa, że plik został zakodowany przy użyciu
base64. Opcja \fIbase64\-encoded\fP określa, że \fInazwa\fP pliku wyjściowego
została zakodowana za pomocą base64. Nazwa ta nigdy nie jest kodowana za
pomocą tradycyjnego uuencode. Jest to rozszerzenie GNU. Po polach tych
występują prawa dostępu (ósemkowo) oraz łańcuch znaków oznaczający  nazwę
zdalnego pliku. Prawa dostępu są oddzielone od słowa \fIbegin\fP i nazwy pliku
za pomocą pojedynczego znaku spacji.
.SS "Tradycyjne kodowanie uuencode"
.PP
Treść pliku zakodowanego przez tradycyjny \fIuuencode\fP składa się z pewnej
liczby linii, każda o długości co najwyżej 62 znaków (łącznie z końcowym
znakiem nowej linii). Składają się one z licznika znaków, zakodowanych
znaków i znaku nowej linii. Licznik znaków to pojedynczy znak drukowalny
reprezentujący liczbę całkowitą będącą liczbą bajtów, występujących w
dalszej części linii. Takie liczby są zawsze w zakresie od 0 do 63 i można
je określić odejmując znak spacji (40 ósemkowo) od tego znaku.
.PP
Grupy trzybajtowe przechowywane są w czterech znakach, sześć bitów na znak.
Wszystkie są przesunięte o spację, tak aby dać znaki drukowalne. Ostatnia
linia może być krótsza niż zwykłe 45 bajtów. Jeśli wielkość pliku nie jest
wielokrotnością trzech, fakt ten można ustalić licząc znaki w ostatniej
linii. Dodatkowe śmiecie są dołączane aby liczba znaków była wielokrotnością
czterech. Treść kończona jest linią o długości zerowej. Linia ta składa się
z jednej spacji ASCII.
.PP
Linia stopki składa się ze słowa \fIend\fP w osobnej linii.
.PP
.SS "Kodowanie base64"
Pliki zakodowane przez \fIbase64\fP używają podanego formatu w ich treści, ale
także zawierają nagłówek \fIbegin\-base64\fP oraz stopkę składającą się z
czterech znaków \fI=\fP.
.SH PRZYKŁADY
.nf
.na
.in +5
begin\-base64\-encoded 644 VE9ETw==
.in -5
.fi
.ad
Ta linia wprowadza plik zakodowany algorytmem base64. Plik ten nazwany jest
\fITODO\fP i nazwa ta również jest zakodowana z użyciem base64.
.sp
.nf
.na
.in +5
begin\-encoded 644 5$]$3P\*(lq
.in -5
.fi
.ad
Ta linia wprowadza plik zakodowany algorytmem uuencode. Plik ten nazwany
jest \fITODO\fP i nazwa ta również jest zakodowana z użyciem uuencode. Ten
sposób kodowania jest o wiele mniej przyjemny dla użytkownika. Prosimy o
wybieranie kodowania base64.
.SH "ZGODNE Z"
IEEE Std 1003.1 z rozszerzeniami
.sp
Sufiks \fI\-encoded\fP do słowa \fIbegin\fP linii nagłówka jest rozszerzeniem
GNU. Odbiorca musi mieć program \fIuudecode\fP w wersji GNU, aby móc zdekodować
dane.
.SH "ZOBACZ TAKŻE"
\fBuuencode\fP(1), \fBuudecode\fP(1), \fBbase64\fP(1GNU)
.SH HISTORIA
Format plików \fIuuencode\fP pojawił się w BSD 4.0
.SH TŁUMACZENIE
Autorami polskiego tłumaczenia niniejszej strony podręcznika man są:
Gwidon S. Naskrent (PTM) <naskrent@hoth.amu.edu.pl>
i
Robert Luberda <robert@debian.org>.
.PP
Polskie tłumaczenie jest częścią projektu manpages-pl; uwagi, pomoc, zgłaszanie błędów na stronie http://sourceforge.net/projects/manpages-pl/. Jest zgodne z wersją \fB 4.14 \fPoryginału.
